﻿مد متصل  "مرتبط" هم نامیده میشود.  زمانی که همزه بعد از حرف مد در همان کلمه می آید، . در چنین شرایطی ، خواننده مجبور است کشش را چهار برابر بیشتر از مد طبیعی (یا 4 نت موسیقی) گسترش دهد.
حکم مد متصل واجب است ، بنابراین ما آن را مد واجب می نامیم.
همزه را می توان به دو صورت متفاوت ، با حرکت(ُاَ اِ ا) یا ساکن نوشت. برای کسانی که با زبان عربی آشنا نیستند ، تعریف کلمات به عنوان "متصل" یا "جدا" دشوار است. برای کمک به خوانندگان ، قرآنهای ویژه چاپ شده است که تشخیص بین مد متصل و منفصل را آسان می کند. ارزش این را دارد که آنها را از نظر بگذرانید.
اگر همزه بعد از حرف مد به(ء)  این شکل ظاهر شود ، آنگاه مد متصل است (حروف مدد در یک کلمه و همراه با همزه) ، اگر به صورت (ُاَ اِ ا) ظاهر شود ، مد منفصل است . (حروف مد و همزه با دو کلمه متفاوت از یکدیگر جدا می شوند).
در مثالهای مد متصل زیر ، لطفاً به حروف قرمز قرآنی که این کلمات را طولانی تر می کنند توجه کنید. بعضی ها رو هم با ملودی قرائت نمودم تا زیبا گردد.
بیایید شروع به تمرین کنیم:

